**盧泰愚**（，），[韩国第十三任总统](../Page/大韓民國总统.md "wikilink")，[韓國陸軍退役將領](../Page/韓國陸軍.md "wikilink")，[全罗南道](../Page/全罗南道.md "wikilink")[光州](../Page/光州广域市.md "wikilink")[交河卢氏](../Page/交河卢氏.md "wikilink")，祖籍[中国](../Page/中国.md "wikilink")[山东](../Page/山东.md "wikilink")。

卢泰愚1932年12月4日出生于今[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")[大邱](../Page/大邱廣域市.md "wikilink")[达城郡](../Page/达城郡.md "wikilink")，1955年9月从[韩国陆军士官军校毕业后入伍](../Page/大韓民國陸軍士官學校.md "wikilink")，参加过[朝鲜战争和](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")[越南战争](../Page/越南战争.md "wikilink")。他与韩国前总统[全斗焕同是陆军士官军校](../Page/全斗焕.md "wikilink")11期学员，“一心会”核心成员。1980年，卢泰愚接替全斗焕出任国军保安司令。在全斗焕执政期间，他先后担任政务第二部长，为准备[1988年奥运会新设的第一任体育部部长](../Page/1988年夏季奥运会.md "wikilink")，内务部部长等职。他还曾担任[1986年亚洲运动会组织委员长](../Page/1986年亚洲运动会.md "wikilink")（1984年-1986年），1988年奥运会组织委员长（1983年-1986年）。全斗焕执政末期，卢泰愚被指定为全斗焕的接班人。[六月民主运动中](../Page/六月民主运动.md "wikilink")，卢泰愚发表了著名的，宣布改宪，恢复总统直选。1987年12月，卢泰愚在大选中击败[金泳三](../Page/金泳三.md "wikilink")、[金大中和](../Page/金大中.md "wikilink")[金钟泌](../Page/金钟泌.md "wikilink")，当选韩国第十三任总统。

担任韩国总统期间，卢泰愚执政的民正党与[金泳三的统一民主党和](../Page/金泳三.md "wikilink")[金钟泌的新民主共和党合并成为民主自由党](../Page/金钟泌.md "wikilink")，扭转了“朝小野大”的不利局面。在其执政期间，[韩国经济保持了平稳发展态势](../Page/韩国经济.md "wikilink")。1991年，韩国国民生产总值达到2808亿美元，经济規模由世界第19位上升为第15位。韩国国民生活水平和福利得到很大的提高。包括最低工资制度（1988年）、国民年金制度（1988年）、全国民医疗保险制度（1989年）等福利制度在内的[社会保障制度基本框架得以建立](../Page/社会保障.md "wikilink")。以[1988年奥运会为契机](../Page/1988年夏季奥运会.md "wikilink")，卢泰愚政府积极推行[北方外交政策](../Page/北方外交.md "wikilink")，先后与[东欧](../Page/东欧.md "wikilink")、[苏联](../Page/苏联.md "wikilink")、[中国等社会主义阵营国家建立外交关系](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，并与[朝鲜改善关系](../Page/朝鲜.md "wikilink")。韩国是[亚太经合组织](../Page/亚太经合组织.md "wikilink")（APEC）的创始国。在卢泰愚政府的积极支持下，亚太经合组织于1989年11月在[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")[堪培拉成立](../Page/堪培拉.md "wikilink")。

1995年11月在[金泳三执政期间](../Page/金泳三.md "wikilink")，卢泰愚因数千亿韩圆秘密资金事件曝光被判[无期徒刑](../Page/无期徒刑.md "wikilink")，后被改判为17年有期徒刑，补交2628亿韩圆罚款，1997年12月20日，被金泳三和金大中赦免。

## 早年

卢泰愚1932年12月4日出生于今[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")[庆尚北道](../Page/庆尚北道.md "wikilink")[达城郡八公山麓西村新龙里的一个农民家庭](../Page/达城郡.md "wikilink")，[全罗南道](../Page/全罗南道.md "wikilink")[光州](../Page/光州广域市.md "wikilink")[交河卢氏](../Page/交河卢氏.md "wikilink")。其第16代祖先是曾参与编撰《[经国大典](../Page/经国大典.md "wikilink")》的[朝鲜王朝学者](../Page/朝鲜王朝.md "wikilink")。据说卢泰愚出生前，他的母亲曾梦被巨蟒缠身。他的祖父认为巨蟒是[青龙](../Page/青龙.md "wikilink")，而村名又叫新龙里，因此给他取名“泰龙”。由于这个名字过于张扬，不符合[儒家](../Page/儒家.md "wikilink")[中庸之道](../Page/中庸之道.md "wikilink")，他的祖父后给他改名为“泰愚”。卢泰愚的父亲卢炳秀是位村官，在卢泰愚7岁的时候因车祸丧生。卢泰愚是家中长子，有一个弟弟。他对祖父和母亲很孝顺，学习成绩很好，对人也彬彬有礼。1945年，卢泰愚进入。他立志要成为一名[医生](../Page/医生.md "wikilink")，为能考上[医科大学](../Page/医科大学.md "wikilink")，他在大邱工业中学三年级的时候转学到大邱有名的庆北中学。

1950年6月25日[朝鲜战争爆发后](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")，卢泰愚报名当了学生兵，参加了不少战斗，随大部队退到[釜山](../Page/釜山.md "wikilink")，后又反攻到[首尔](../Page/首尔.md "wikilink")，并曾越过[三八线](../Page/三八线.md "wikilink")。战争期间，他被提拔为二等[中士](../Page/中士.md "wikilink")。1951年7月，卢泰愚从庆北中学毕业，后于同年10月报考了[韩国陆军士官军校](../Page/大韓民國陸軍士官學校.md "wikilink")，成为该军校第11期学员。他与同是来自[庆尚道的](../Page/庆尚道.md "wikilink")[全斗焕](../Page/全斗焕.md "wikilink")、、白云泽是同班同学，住同一个宿舍。

## 政治军人

[Roh_Tae-woo,_1951.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Roh_Tae-woo,_1951.jpg "fig:Roh_Tae-woo,_1951.jpg")

### 朴正熙执政时期

1955年9月，卢泰愚从[韩国陆军士官军校毕业后入伍](../Page/大韓民國陸軍士官學校.md "wikilink")，先后担任小队长、区队长，1957年晋升为中尉。1959年5月31日，他与的妹妹，[庆北大学师范学院的女大学生](../Page/庆北大学.md "wikilink")[金玉淑在](../Page/金玉淑.md "wikilink")[大邱结婚](../Page/大邱.md "wikilink")，不久后被派往美国接受5个月的培训。1960年，卢泰愚晋升为大尉，次年与[全斗焕一起在](../Page/全斗焕.md "wikilink")[首尔大学任军事教官](../Page/首尔大学.md "wikilink")。[五一六军事政变后](../Page/五一六军事政变.md "wikilink")，卢秦愚经当时是[朴正熙民政秘书官的全斗焕推荐](../Page/朴正熙.md "wikilink")，进入军队情报机构做了8年情报官。期间，他接替全斗焕担任士官军校第11期同学会会长，并曾组织同学向朴正熙联名请愿，要求罢免[中央情报部部长](../Page/大韓民國國家情報院.md "wikilink")[金钟泌等一批涉嫌腐败的高级将领](../Page/金钟泌.md "wikilink")。他因此被视为叛乱主谋，要不是全斗焕出面向朴正熙求情，可能就被赶出军队。

后来，卢泰愚曾任首都师团大队长，并到韩国陆军大学学习，得到晋升。1968年卢泰愚以[中校的身份参加](../Page/中校.md "wikilink")[越南战争](../Page/越南战争.md "wikilink")。回国后，他在[全斗焕的推荐下历任陆军总参谋长首席副官](../Page/全斗焕.md "wikilink")、第8师第21联队大队长、步兵团长、空降旅长、总统警卫室作战次长助理等职。1974年和1978年，他先后晋升为准将和少将。1979年1月，他被调到号称“白马师团”的[第9步兵师任](../Page/大韓民國第9步兵師.md "wikilink")[少将](../Page/少将.md "wikilink")[师长](../Page/师长.md "wikilink")。期间他为白马师的师团之歌《白马之魂》写词谱曲。

### 全斗焕执政时期

1979年時盧泰愚少將介入了[雙十二政變](../Page/雙十二政變.md "wikilink")，使[全斗煥政變成功](../Page/全斗煥.md "wikilink")，進而當上[韓國總統](../Page/韓國總統.md "wikilink")。1980年8月任[三軍](../Page/大韓民國國軍.md "wikilink")。1981年获四星上將军衔。同年7月15日退役，之后，历任政务長官、体育部長、内务部长等职。

1984年，在韩国取得[1988年夏季奥林匹克运动会承办权的第二年](../Page/1988年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，[国际奥委会提出韩国政局不稳要将奥运会主办城市改为其它国家](../Page/国际奥委会.md "wikilink")。兼任[大韩体育会会长和韩国奥林匹克委员会委员长的卢泰愚亲自飞往国际奥委会总部](../Page/大韩体育会.md "wikilink")[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[洛桑进行游说](../Page/洛桑.md "wikilink")，成功说服国际奥委会取消更改承办城市的决定。1988年9月17日，韩国如期成功举办了第24届夏季奥运会，参赛国家数目达到有史以来之最。韩国也在此次奥运会上取得了奖牌榜第4位的前所未有好成绩。1986年，在卢泰愚担任体育部部长和亚运会组委会主席期间，韩国还成功举办了[第10届亚运会](../Page/第10届亚运会.md "wikilink")。

在1985年2月的[韩国国会选举中](../Page/韩国国会.md "wikilink")，[新民党获得](../Page/新民党_\(韩国\).md "wikilink")24%的议会席位，成为韩国第一大在野党。执政的[民正党主导地位被撼动](../Page/民正党.md "wikilink")，在国会席位出现下降。卢泰愚在此次选举中当选国会议员，后成为民正党代表委员，进入政治核心圈。他的政治理念比较中庸，曾在记者招待会上称自己“不是接班人，是候选人”。担任民正党代表委员后，他对在野民主势力也采取怀柔政策，不断改善与民主阵营的关系。他对学生运动也不持否定态度。在他的周旋下，民正党强硬派提出的《校园安定法》议案最终被撤销。

### 六二九宣言与总统直选

1987年8月任民主正义党总裁，盧泰愚是全斗煥所揀選的繼任人。由於全斗煥違反民主普選的承諾，盧泰愚的任命在1987年引發了[漢城](../Page/漢城.md "wikilink")（今[首爾](../Page/首爾.md "wikilink")）及其他大城市的大規模支持民主遊行——[六月民主運動](../Page/六月民主運動.md "wikilink")，是1980年[光州事件之後南韓最大規模的示威活動](../Page/光州事件.md "wikilink")。當時由於正籌備[漢城奧運會](../Page/漢城奧運會.md "wikilink")，盧泰愚為免影響國際聲譽，在美國施壓下，於6月29日發表釋放政治犯，結束軍政獨裁統治，並通過公投修改憲法，平息國民的不滿，他向國民承諾會盡快舉行公平的民主選舉，並要求政府部門作積極準備。盧泰愚的迅速行動使反對派陣營登時手忙腳亂，因為他們未能就派[金泳三或](../Page/金泳三.md "wikilink")[金大中出選达成一致而发生內鬨](../Page/金大中.md "wikilink")。結果在[首次民主總統選舉中](../Page/1987年大韓民國總統選舉.md "wikilink")，盧泰愚擊敗了金大中和金泳三，成功當選總統，成為自[朴正熙之後首位民選總統](../Page/朴正熙.md "wikilink")。他是韓國在沒有出現大量選舉舞弊，選舉公平公開的情況下，首位真正意義上民選的總統。

## 总统任期

[Fireworks_at_the_closing_ceremonies_of_the_1988_Summer_Games.JPEG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fireworks_at_the_closing_ceremonies_of_the_1988_Summer_Games.JPEG "fig:Fireworks_at_the_closing_ceremonies_of_the_1988_Summer_Games.JPEG")\]\]
1988年2月25日，卢泰愚正式宣誓就职韩国第十三任总统。这是韩国自1960年以来的首次政权和平交接。

### 政治

在1988年4月26日举行的韩国第13届国会议员选举中，[金大中](../Page/金大中.md "wikilink")、[金泳三与](../Page/金泳三.md "wikilink")[金钟泌三位野党领袖全部进入国会](../Page/金钟泌.md "wikilink")，开启韩国政坛的“”。三大在野党在国会议席的总数超过了卢泰愚执政民主正义党的席位，韩国政坛首次出现“朝小野大”的局面。在这种政治环境中，卢泰愚政府在国会的运作中处处受到在野党的强烈制约。在野党利用占据多数议席的优势恢复了被[朴正熙废止的国政监查和听证会制度](../Page/朴正熙.md "wikilink")。新一届国会要求对[第五共和国镇压民主运动的罪行进行清算](../Page/第五共和國_\(大韓民國\).md "wikilink")，将[全斗焕送交司法部门处理](../Page/全斗焕.md "wikilink")。迫于国会的巨大压力，卢泰愚在[1988年奥运会结束后将全斗焕推向国会听证会](../Page/1988年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")。在全斗焕对镇压[光州民主化运动公开道歉后](../Page/光州民主化运动.md "wikilink")，卢泰愚政府将其软禁起来。

为了扭转“朝小野大”的不利局面，卢泰愚先后对“三金”发出联合执政的试探。[金大中对此表示拒绝](../Page/金大中.md "wikilink")，但卢泰愚最终说服了[金钟泌和](../Page/金钟泌.md "wikilink")[金泳三](../Page/金泳三.md "wikilink")。1990年1月22日，执政的民正党与在野的统一民主党、新民主共和党合并成为民主自由党，由卢泰愚担任新党总裁，金泳三和金钟泌任最高委员。由此，卢泰愚一举将“朝小野大”扭转为“朝大野小”。卢泰愚政府拒绝了“朝小野大”时，三大在野党联合予以通过的《劳动关系法修订案》和《[国家保安法](../Page/国家保安法_\(大韩民国\).md "wikilink")》的修改要求。

卢泰愚执政后期，执政党“民正系”进一步衰落。[朴泰俊](../Page/朴泰俊.md "wikilink")、[李钟赞](../Page/李钟赞.md "wikilink")、朴哲彦、[李汉东之间的权力争夺使民正系方寸自乱](../Page/李汉东.md "wikilink")。[金泳三则另一方面不惜以牺牲自己](../Page/金泳三.md "wikilink")“民主系”为代价重用民正系要员，从而组成了支持自己的“新民主系”。1991年，[金大中的和平民主党分别与](../Page/金大中.md "wikilink")“新民主联合”和民主党合并，建立起以金大中、李基泽为共同代表体制的“民主党”，实现了在野党的统一。1992年3月，民自党在第十四届国会议员选举中失利。民自党内唯一可以与金大中抗衡的金泳三于同年5月19日当选第13届总统选举候选人。8月，[卢泰愚将党内大权转给了金泳三](../Page/卢泰愚.md "wikilink")，辞去民主党总裁职务，后又于9月18日宣布退出民主自由党。10月7日以[郑元植为首的卢泰愚内阁提出总辞职后](../Page/郑元植.md "wikilink")，卢泰愚组建了韩国宪政史上的首个中立内阁，为金泳三的总统竞选营造了非常好的氛围。

### 经济

卢泰愚政府继承了韩国在80年代初确定的金融改革。在金融市场管理方面，卢泰愚政府试图从制度上确保减少政府对市场的直接干预，更多地采取经济手段进行宏观调控。此外，卢泰愚政府还开始逐步实行金融自由化。1988年12月，韩国放开了对银行和非银行金融机构的利率管制。卢泰愚政府还试图促进金融实名制，但由于各方压力，最终没能实行。

卢泰愚执政期间的[六五计划提出](../Page/韩国经济开发五年计划#六五计划（1987-1991年）.md "wikilink")“实现以效率和公平为基础的先进经济，增进国民福利”的目标。卢泰愚政府积极开发以[釜山](../Page/釜山.md "wikilink")、[大邱](../Page/大邱.md "wikilink")、[光州](../Page/光州.md "wikilink")、[大田等城市为中心的独立于首都圈的东南](../Page/大田.md "wikilink")、西南4个地域经济图，并制定了宏伟的西海岸开发计划，为促进地区均衡发展起到积极作用。卢泰愚执政期间是韩国从权威政治向民主政治转化的过渡阶段，国民生活水平和福利得到很大的提高。韩国政府先后制定了最低工资制度（1988年）、国民年金制度（1988年）、全国民医疗保险制度（1989年）等福利制度，使韩国[社会保障制度的基本框架得以建立起来](../Page/社会保障.md "wikilink")。此外，韩国政府从1988年开始推行的城市建设和200万套住宅建设计划，使韩国住宅普及率由1982-1986年的69.1%增加到1987-1991年的74.2%。

从1989年开始，[韩国经济增速开始出现下滑](../Page/韩国经济.md "wikilink")。但韩国人均GDP由1988年的4295美元上升到1992年的7007美元。1991年，韩国国民生产总值达到2808亿美元，经济規模由世界第19位上升为第15位。

### 外交

[Roh_Tae-woo_-_cropped,_1988-October-21_02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Roh_Tae-woo_-_cropped,_1988-October-21_02.jpg "fig:Roh_Tae-woo_-_cropped,_1988-October-21_02.jpg")

#### 北方外交

卢泰愚政府以筹备和举办1988年奥运会为契机积极与社会主义阵营国家发展外交关系。1989-1991年，[苏联和](../Page/苏联.md "wikilink")[东欧发生巨变](../Page/东欧.md "wikilink")，[二战后支撑](../Page/二战.md "wikilink")[国际关系格局半个世纪的](../Page/国际关系.md "wikilink")[雅尔塔体系几乎在一夜间崩溃](../Page/雅尔塔体系.md "wikilink")。卢泰愚政府恰逢其时地于1989年2月1日，与东欧国家[匈牙利率先建立了外交关系](../Page/匈牙利.md "wikilink")。同年11月2日和12月27日，韩国又分别与[波兰和](../Page/波兰.md "wikilink")[南斯拉夫建立了外交关系](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")。1990年3月22日韩国与[捷克斯洛伐克](../Page/捷克斯洛伐克.md "wikilink")，3月23日与[保加利亚](../Page/保加利亚.md "wikilink")，3月26日与[蒙古国](../Page/蒙古国.md "wikilink")，3月30日与[罗马尼亚](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")，9月30日与[苏联](../Page/苏联.md "wikilink")，1991年8月22日与[阿尔巴尼亚建立了外交关系](../Page/阿尔巴尼亚.md "wikilink")。在短短的两年时间里，卢泰愚政府已经与苏联和许多东欧国家建立了外交关系，为韩国外交拓宽了更大的空间。

1992年8月24日在与[中華民國中止外交关系后](../Page/中華民國.md "wikilink")，韩国与[中华人民共和国正式](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[建立大使级外交关系](../Page/1992年中韩建交.md "wikilink")。两国建交仅1个月後，卢泰愚便于9月27日率庞大访华团出访中华人民共和国，会见了中共中央总书记[江泽民](../Page/江泽民.md "wikilink")、中国国家主席[杨尚昆](../Page/杨尚昆.md "wikilink")、中国国务院总理[李鹏等领导人](../Page/李鹏.md "wikilink")，他又邀请杨尚昆主席访问韩国。\[1\]双方在北京发表了《中韩新闻公报》，并签署了《中韩贸易协定》、《中韩投资保护协定》、《中韩关于设立经济、贸易、技术联合委员会协定》、《中韩科学技术协定》。同年12月22日，韩国又与[越南建交](../Page/越南.md "wikilink")\[2\]。

#### 韩朝关系

卢泰愚在其总统就职演说中宣称“南北对话和合作的时代”即将到来。1988年7月7日，他发表了《关于民族自尊、统一和繁荣的总统特别声明》（《七七宣言》），倡导南北双方作为一个民族、国家共同体发展彼此关系，表示愿意同社会主义国家发展关系，并提出了改善南北关系的六项原则措施。1989年1月23日，韩国[现代集团名誉总裁](../Page/现代集团.md "wikilink")[郑周永应](../Page/郑周永.md "wikilink")[朝鲜祖国和平统一委员会的邀请访问朝鲜](../Page/朝鲜祖国和平统一委员会.md "wikilink")，提出了开发金刚山旅游路线的合作意向。这是战后韩国企业家首次访问朝鲜。同年9月11日，卢泰愚宣布了分三个阶段实现朝鲜半岛国家统一的计划倡议，“高丽民族/国家共同体统一范式”：第一阶段，为过度性的高丽国家共同体的建立采用高丽民族共同体宪章；第二阶段，形成高丽民族共同体；第三阶段，形成统一的民主共和国。这个统一计划的原则是：自治、和平、民主。

1990年8月4－7日，双方总理[姜英勋和](../Page/姜英勋.md "wikilink")[延亨默在韩国](../Page/延亨默.md "wikilink")[首尔举行了首次南北高级会议](../Page/首尔.md "wikilink")。这是朝鲜半岛南北分裂后，双方总理首次面对面的会谈。1991年9月17日，韩朝两国同时加入[联合国](../Page/联合国.md "wikilink")。同年12月13日，双方在第五次总理会谈中签署了韩朝关系史上重要的《南北和解互不侵略和合作交流协议书》。1992年2月18日，双方在第六次南北总理级高级会议中正式签订了《朝鲜半岛无核化共同宣言》。

卢泰愚执政期间，韩朝双方经贸与文化交流得到很大发展。1988年12月，韩国[现代集团通过间接贸易从北方购进第一批水产品](../Page/现代集团.md "wikilink")，标志着南北贸易正式开始。1991年3月，韩国天地贸易商社与朝鲜的金刚山国际贸易开发公司商定以5000吨韩国[大米换](../Page/大米.md "wikilink")3万吨朝鲜[无烟煤和](../Page/无烟煤.md "wikilink")1.1万吨[水泥](../Page/水泥.md "wikilink")，实现朝鲜半岛南北方的首次直接贸易。1990年10月11－14日，美东高丽艺术家联合会在[纽约举行了朝鲜半岛南北双方电影节](../Page/纽约.md "wikilink")。10月11－23日，双方国家足球队分别在[首尔和](../Page/首尔.md "wikilink")[平壤进行了足球比赛](../Page/平壤.md "wikilink")。10月18－23日，由17人组成的韩国代表团参加了在平壤举行的全国统一音乐会。1991年4月24日－5月5日，韩朝联合组建同一个体育代表团参加在[日本举行了](../Page/日本.md "wikilink")[世乒赛](../Page/1991年世界乒乓球錦標賽.md "wikilink")。6月14－30日，双方联合组建的代表团在[葡萄牙参加了第六届世界杯青年足球赛](../Page/葡萄牙.md "wikilink")。

#### 韩美关系

[Roh_Tae-woo_-_cropped,_1989-Mar-13_03.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Roh_Tae-woo_-_cropped,_1989-Mar-13_03.jpg "fig:Roh_Tae-woo_-_cropped,_1989-Mar-13_03.jpg")
卢泰愚执政期间，由于[朝鲜半岛南北关系的缓和](../Page/朝鲜半岛南北关系.md "wikilink")，以及韩美贸易摩擦的升级，[韩美关系出现调整](../Page/韩美关系.md "wikilink")。[朝鲜一直把美国从韩国撤军作为改善南北关系的前提](../Page/朝鲜.md "wikilink")。卢泰愚在任期间，韩美首脑举行了7次会谈。1991年11月，由两国参谋长联会议主席组成的韩美军事委员会就韩国在1993至1995年收回平时的作战指挥权达成一致。1991年2月，双方修改《驻韩美军地位协定》的部分附件。根据修改后的协定，美方归还了美军所占的不必要的设施和土地，改善了美军驻地韩国工人的劳动条件，扩大了韩国政府行使对[驻韩美军刑事裁判管辖权的主权范围和关税检查](../Page/驻韩美军.md "wikilink")。与此同时，卢泰愚政府同意逐渐增大对驻韩美军防御费用的分担。

随着韩国外向型经济的不断发展，韩国对美贸易順差越来越大。在卢泰愚上台前，美国依靠[301条款开始把一些国家列为非公平贸易对象国](../Page/1974年貿易法第301條.md "wikilink")。1989年1月1日，美国废除了对韩国的贸易[最惠国待遇](../Page/最惠国.md "wikilink")，并要求韩国更大程度地开放国内市场，特别是取消对[农产品的补贴](../Page/农产品.md "wikilink")。卢泰愚入职韩国总统时，美国对韩国的贸易施压达到了高潮。卢泰愚政府多次派团前往美国谈判，经过不断的外交努力，美国最终同意暂时将韩国排除在“首轮贸易谈判对象”国名单之外，但韩国同时也做出向美国扩大开放农产品市场，放宽外国人投资限制，放宽进口限制等相当的让步。

#### 其它

卢泰愚政府积极发展与[环太平洋国家和](../Page/环太平洋.md "wikilink")[亚太地区国家的外交与经贸合作](../Page/亚太地区.md "wikilink")。1989年11月在韩国的积极支持下，[澳大利亚总理](../Page/澳大利亚总理.md "wikilink")[鲍勃·霍克在](../Page/鲍勃·霍克.md "wikilink")[堪培拉召开了由](../Page/堪培拉.md "wikilink")[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")、[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")、[新加坡和](../Page/新加坡.md "wikilink")[东盟](../Page/东盟.md "wikilink")6国共12个国家出席的“亚太经合组织第一次部长会议”，并成立了“[亚太经合组织](../Page/亚太经合组织.md "wikilink")（APEC）”。1991年11月12-14日，[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")[首尔举办了APEC第三届部长级会议](../Page/首尔.md "wikilink")。此次会议通过了《首尔宣言》，正式确定了亚太经合组织的宗旨目标、工作范围、运作方式、参与形式、组织架构、亚太经合前景。在此次会议上，[中国以主权国家身份](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，[台湾和](../Page/台湾.md "wikilink")[香港以地区经济体名义正式加入亚太经合组织](../Page/香港.md "wikilink")。

韩国与[东盟国家一直保持着很密切的地缘政治](../Page/东盟.md "wikilink")，彼此贸易往来也很多。1991年7月在[马来西亚举行的第](../Page/马来西亚.md "wikilink")24届东盟外长扩大会议上，东盟正式决定将东盟对韩国的“部分对话伙伴关系”升格到“完全对话伙伴关系”。韩国成为继[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")、[新西兰](../Page/新西兰.md "wikilink")、[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[欧盟之后东盟的第](../Page/欧盟.md "wikilink")7个“完全对话伙伴关系”国家。

## 卸任后

盧泰愚總統任期屆滿後，1992年12月19日，執政黨候選人[金泳三擊敗](../Page/金泳三.md "wikilink")[金大中當選為新一任總統](../Page/金大中.md "wikilink")。作為首任文人政府，金泳三立即彻查由全斗煥時間開始的官商勾結活動。1995年11月16日盧泰愚因筹集和侵吞秘密政治资金而被捕。12月5日，韓國检察机关对卢泰愚提出起诉。12月18日，卢泰愚首次在漢城地方法院出庭受审，成为南韓历史上第一位在法庭公开受审的前[国家元首](../Page/国家元首.md "wikilink")。

1996年8月26日，漢城地方法院以主动参与军事叛乱和内乱罪、谋杀上司未遂罪及受贿罪，判处卢泰愚有期徒刑22年6个月。後來上訴得直，減刑期為監禁17年。1997年12月，在候任總統金大中建議下，獲總統[金泳三](../Page/金泳三.md "wikilink")[特赦釋放](../Page/特赦.md "wikilink")，後住在[延禧洞](../Page/延禧洞.md "wikilink")\[3\]。

2013年9月，卢泰愚时隔16年全部缴清追罚税款。

## 参考文献

## 参见

  - [韩国总统列表](../Page/韩国总统列表.md "wikilink")

{{-}}

[Category:軍人出身的總統](../Category/軍人出身的總統.md "wikilink")
[Category:曾入獄的領袖](../Category/曾入獄的領袖.md "wikilink")
[Category:韓國總統](../Category/韓國總統.md "wikilink")
[Category:韓國陸軍將領](../Category/韓國陸軍將領.md "wikilink")
[Category:韓國內務部長](../Category/韓國內務部長.md "wikilink")
[Category:韓國陸軍士官學校校友](../Category/韓國陸軍士官學校校友.md "wikilink")
[Category:韓國越戰人物](../Category/韓國越戰人物.md "wikilink")
[Category:韩籍华人](../Category/韩籍华人.md "wikilink")
[Category:大邱廣域市出身人物](../Category/大邱廣域市出身人物.md "wikilink")
[Tae-woo](../Category/盧姓.md "wikilink")
[Category:韩国政治之最](../Category/韩国政治之最.md "wikilink")

1.  [中华人民共和国国务院公报 1992年第31号 -
    中国政府网](http://www.gov.cn/gongbao/shuju/1992/gwyb199231.pdf)
2.
3.